\section{总结与展望}

\subsection{实验总结}

本学期六组实验从基础环境配置开始，逐步完成机械臂运动控制、抓取搬运、相机标定和视觉引导抓取相关代码的设计与仿真。整体技术路线可以概括为：

\[
\begin{aligned}
\text{环境配置}&\rightarrow \text{运动学建模}\rightarrow \text{轨迹规划}\\
&\rightarrow \text{抓取动作}\rightarrow \text{相机标定}
\rightarrow \text{视觉识别}\rightarrow \text{视觉抓取}.
\end{aligned}
\]

实验一整理了 Python、Robotics Toolbox、OpenCV 和串口通信相关环境与接口；实验二建立 DH 模型并生成末端直线运动仿真；实验三根据参考位姿编写抓取搬运动作序列并完成仿真；实验四整理棋盘格标定和工作平面坐标转换程序；实验五实现颜色分割、坐标转换与抓取规划代码；实验六实现 YOLO 检测器与原抓取后端兼容的代码结构。上述内容均未在真实机械臂和实物上验证。

\subsection{系统整体链路分析}

从系统结构看，本学期实验在代码层面组织了一条桌面机械臂操作链路。运动学模型用于描述“机械臂在哪里、能到哪里”，轨迹规划用于计算“怎样运动过去”，夹爪控制代码用于描述接触动作，相机标定用于建立图像坐标与空间坐标的关系，目标检测用于寻找待抓取目标。各实验在程序接口上相互衔接，但整条链路尚未经过真实执行验证。

实验五和实验六尤其体现了模块边界的重要性。颜色检测和 YOLO 检测属于视觉前端，二者输出统一的目标类型、中心点和角度；坐标转换、抓取点生成、逆运动学求解和夹爪动作属于后端执行链路。由于前后端通过稳定的数据结构连接，识别算法可以从规则阈值升级为学习模型，而不需要重新设计整套抓取流程。这种设计思路也符合实际机器人系统开发中“感知可替换、控制需稳定”的工程原则。

从实验内容递进看，前两组实验偏重数学建模和运动学仿真，第三组实验开始引入任务级动作序列，第四组实验整理相机参数和坐标转换，第五和第六组实验则将视觉检测结果接入抓取规划代码。通过这一过程，可以看到机器人程序不是单一算法的堆叠，而是多个模块在统一坐标、统一接口和统一安全约束下协同；这种协同目前仅在代码和仿真层面得到检查。

\subsection{六组实验的横向对照}

从横向对照看，六组实验分别针对机器人程序中的不同问题。实验一关注软件环境和代码入口；实验二关注模型中的目标到达与轨迹连续性；实验三关注任务动作顺序；实验四关注图像坐标转换；实验五关注规则视觉方法与抓取规划的接口；实验六关注学习型检测器替换规则识别的代码方案。表 \ref{tab:experiment-comparison} 给出了六个实验在输入、代码或仿真输出和后续实机风险上的对照。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{六组实验的输入、输出与风险对照}
  \label{tab:experiment-comparison}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{L{1.5cm}Y Y Y}
    \toprule
    实验 & 输入 & 输出 & 主要风险 \\
    \midrule
    实验一 & 环境文件、代码目录、串口接口 & \texttt{robot} 环境说明和安全执行约束 & 依赖冲突、路径错误、误触发实机 \\
    实验二 & DH 参数、起止位姿、轨迹点数 & 笛卡尔轨迹和关节角序列 & IK 失败、关节跳变、实机跟踪误差 \\
    实验三 & 示教点、夹爪参数、任务顺序 & 抓取搬运动作序列 & 抓偏、碰撞、夹爪力不足或过大 \\
    实验四 & 棋盘格图像、方格尺寸、工作平面 & 内参、畸变、外参和坐标转换 & 标定图像质量差、单位混用、外参移动 \\
    实验五 & 相机图像、颜色阈值、标定文件 & 颜色目标中心和抓取位姿 & 光照变化、背景干扰、平面假设误差 \\
    实验六 & YOLO 数据集、训练与检测代码 & 学习型检测器接口和后端接入方案 & 模型效果未知、数据分布偏移、推理延迟 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

这张对照表也说明，后续实验并不是覆盖前面实验，而是在前面实验的基础上增加新的输入和风险。例如，视觉抓取并没有取消 DH 模型和轨迹规划；YOLO 识别也没有取消相机标定和坐标转换。每个新模块都会带来更强的能力，同时引入新的误差来源。因此机器人系统开发不能只追求单个算法指标，而要检查整条链路是否仍然满足安全和精度要求。

\subsection{复现路线}

若需要从头复现实验，合理顺序应当与报告章节一致。首先创建 \texttt{robot} 环境，确认核心依赖可导入，并运行不连接真实机械臂的 DH 可视化脚本。其次完成实验二中的 park 姿态、单目标 IK 和直线轨迹仿真，检查关节限位和桌面高度。第三步再进行示教点记录或读取已有 \path{ref_pose.json}，生成抓取搬运动画，确认 safe 点和接触点关系正确。第四步进行相机内参和外参标定，检查去畸变图像与坐标轴投影。最后才进入颜色识别或 YOLO 识别的视觉抓取流程。

这一复现路线体现了“先模型、后动作、再视觉”的原则。如果直接从视觉抓取开始调试，失败原因可能来自环境、机械臂、标定、检测或夹爪，很难定位；如果按章节逐步检查，每一步都能给下一步提供较明确的前提。完成现有代码与仿真复现后，还需要另行制定低速、小范围、可中止的实机验证计划。

\subsection{误差来源分析}

综合各实验，系统误差主要来自以下几个方面：

\begin{itemize}
  \item \textbf{运动学模型误差：} DH 参数与真实机械臂结构之间存在制造和装配误差，舵机零位也可能与模型零位不完全一致。
  \item \textbf{执行机构误差：} 一体化关节存在回差、摩擦和负载扰动，夹爪闭合宽度也会受物体材质影响。
  \item \textbf{相机标定误差：} 棋盘格角点检测、相机固定稳定性、工作平面高度假设都会影响像素到世界坐标的转换。
  \item \textbf{视觉检测误差：} 颜色阈值受光照影响明显，YOLO 检测则依赖训练数据覆盖范围和标注质量。
  \item \textbf{任务规划误差：} 抓取高度、下降距离、目标角度估计和放置点高度若设置不合理，会导致抓取不稳或放置偏差。
\end{itemize}

这些误差之间并非完全独立。例如，视觉检测得到的像素中心若存在偏差，会通过相机标定和桌面平面求交转换成机械臂坐标误差；机械臂坐标误差又会影响夹爪相对物体的位置；若夹爪开口或下降高度设置不合适，最终表现为抓取失败。因此分析系统误差时，不能只看单个模块的指标，而要关注误差在完整链路中的传递。

\subsection{改进方向}

后续可以从以下方向继续完善系统：

\begin{enumerate}
  \item 增加手眼标定流程，减少相机坐标到机械臂基坐标之间的人工标定误差。
  \item 在抓取前加入二次视觉确认，检测物体是否在夹爪正下方。
  \item 引入深度相机或多视角测量，避免单平面高度假设带来的误差。
  \item 扩充 YOLO 数据集，加入不同光照、遮挡、背景和物体姿态。
  \item 将轨迹规划从关键点插值升级为带速度、加速度约束的更平滑规划。
  \item 在真实执行中记录关节反馈和末端误差，形成闭环校正机制。
\end{enumerate}

总体来看，本报告完成了桌面机械臂视觉抓取系统的代码组织和仿真分析，建立了从感知、坐标转换、运动规划到执行接口的程序链路。由于尚未进行真实机械臂与实物验证，目前不能评价运动精度、抓取成功率、视觉鲁棒性和运行安全性；这些内容应作为后续实验的重点。
